\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Cet exercice porte sur les réseaux et le routage.
Les deux parties de cet exercice sont indépendantes.

\textbf{Partie A}

À son domicile, une élève remarque que l’adresse IP de l’interface réseau (carte wifi)
de son ordinateur personnel est 192.168.1.14 avec le masque 255.255.255.0.

Pour chacune des questions ci-dessous, recopier la seule bonne réponse.
\begin{enumerate}
\item Sous Unix, quelle instruction en ligne de commande a pu délivrer
cette information ?
\begin{itemize}
\item ifconfig
\item ping
\item ps
\item ls
\end{itemize}
\item Parmi les protocoles ci-dessous, quel est celui qui a permis
d’attribuer automatiquement cette adresse IP ?  
\begin{itemize}
\item DNS
\item DHCP
\item TCP
\item HTTP
\end{itemize}
\item Parmi les adresses IP ci-dessous, quelle est la seule possible pour
un autre appareil connecté au même réseau ?
\begin{itemize}
\item 192.168.0.14
\item 192.168.0.1
\item 192.168.1.1
\item 192.168.1.255
\end{itemize}
\item Toujours à son domicile, l’élève consulte une page web qui prétend
que l’adresse IP de son ordinateur est 88.168.10.210.
\begin{itemize}
\item C’est une fausse information car son adresse IP est 192.168.1.14 .
\item C’est sûrement faux car seul le fournisseur d’accès peut avoir
connaissance de cette information.
\item C’est possible et cette adresse serait celle de la box vers Internet.
\item C’est possible, mais cela signifierait que l’ordinateur est
infecté par un malware.
\end{itemize}
\item Est-il possible qu’un ordinateur connecté au réseau du lycée
possède la même adresse IP que l'élève à son domicile ?
\begin{itemize}
\item Oui, à condition que les connexions n’aient pas lieu au même moment.
\item Oui, car les adresses 192.168.x.x ne sont pas routées sur Internet.
\item Oui, à condition d’utiliser un VPN.
\item Non, car deux machines sont identifiées de manière unique par
leur adresse IP.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{\textbf{Partie B}}

On représente ci-dessous un réseau dans lequel \texttt{R1}, \texttt{R2}, \texttt{R3}, \texttt{R4},
\texttt{R5}, \texttt{R6}, \texttt{R7} et \texttt{R8} sont des routeurs. Le réseau local \texttt{L1} est
relié au routeur \texttt{R1} et le réseau local \texttt{L2} au routeur \texttt{R8}.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{exo101_reseau.png}
\end{center}

Les liaisons sont de trois types :
\begin{itemize}
\item Eth : Ethernet, dont la bande passante est de 10 Mb/s ;
\item V1 : VDSL, dont la bande passante est de 50 Mb/s ;
\item V2 : VDSL2, dont la bande passante est de 100 Mb/s.
\end{itemize}

On rappelle que la bande passante d’une liaison est la quantité d’information qui peut être
transmise en bits/s.

Le tableau ci-dessous précise les types des liaisons entre les routeurs.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Liaison & R1-R2 & R1-R3 & R1-R4 & R2-R4 & R3-R4 & R3-R6\\
\hline
Type & Eth & V2 & Eth & V2 & Eth & V2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Liaison & R3-R7 & R4-R5 & R4-R7 & R4-R8 & R5-R8 & R6-R7 & R7-R8\\
\hline
Type & Eth & V1 & V2 & Eth & V1 & V2 & Eth\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Pour tenir compte du débit des liaisons, on décide d’utiliser le
protocole OSPF (distance liée au coût minimal des liaisons) pour
effectuer le routage.  Le coût \(C\) d’une liaison est donné par la
formule : $C = \dfrac{10^9}{BP}$ où est la bande passante de la liaison en bits/s. 

\begin{enumerate}
\item Vérifier que le coût d’une liaison VDSL est égal à 20.
\item Recopier la table du routeur `R1` sur votre copie en inscrivant
les coûts des liaisons.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Routeur & ~~~Coût~~~\\
\hline
R2 & \\
\hline
R3 & \\
\hline
R4 & \\
\hline
R5 & \\
\hline
R6 & \\
\hline
R7 & \\
\hline
R8 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\item Déterminer le chemin parcouru par un paquet partant du réseau L1
et arrivant au réseau L2, en utilisant le protocole OSPF.
\item La liaison R1-R4 est remplacée par une liaison de type ADSL avec
une bande passante intermédiaire entre celles de type Ethernet et
VDSL.

Quel devrait être le coût maximal de cette liaison pour que des
paquets issus du réseau L1 à destination du réseau L2 transitent
par celle-ci ? En déduire la bande passante minimale de cette liaison.
\end{enumerate}
